<resources>
    <string name="app_name">HitsPemudaBatak</string>
    <string name="jenis">
        1. Suku Batak Toba, adalah satu etnik dari sekian banyak rumpun Batak yang terdapat di Sumatra. Wilayah pemukiman suku Batak Toba meliputi kabupaten Toba Samosir yang terdiri dari Balige, Laguboti, Parsoburan dan sekitarnya.
Pada masa dahulu wilayah suku Batak Toba berada di Tapanuli Utara dan Tapanuli Tengah, yang disebut sebagai satu kesatuan etnis saja, yaitu suku Batak Toba. Tetapi karena terdapat perbedaan letak geografis dan pembagian distrik, maka saat ini suku Batak Toba dibagi menjadi beberapa puak Batak, yang disebut sebagai Rumpun Tapanuli yang saling berkerabat dekat secara kultural, yaitu suku Batak Toba, Batak Samosir, Batak Humbang dan Batak Silindung.
    </string>
    <string name="jenis1">2. Suku Batak Simalungun, adalah salah satu etnik Batak yang terkonsentrasi di kabupaten Simalungun provinsi Sumatra Utara. Wilayah kediaman suku Batak Simalungun berada di antara 2 etnik batak lainnya, yaitu suku Karo yang berada di kabupaten Tanah Karo dan suku Toba. Bahasa Simalungun sendiri memiliki kemiripan dengan bahasa Karo maupun bahasa Toba.

Sehingga bahasa Simalungun disebut sebagai bahasa batak tengah. Sebagian orang Simalungun saat ini percaya bahwa asal usul orang Simalungun, dikatakan berasal dari India, tepatnya dari daerah Assam, India Selatan, dari suatu tempat yang bernama Asom. Dilihat dari adat istiadat dan tradisi budaya orang Simalungun banyak memiliki kemiripan dengan adat istiadat dan tradisi budaya Batak Karo maupun Batak Toba.
    </string>
    <string name="jenis2">3. Karo adalah salah Suku Bangsa yang mendiami Dataran Tinggi Karo, Sumatera Utara, Indonesia. Suku ini merupakan salah satu suku terbesar dalam Sumatera Utara. Nama suku ini dijadikan salah satu nama Kabupaten di salah satu wilayah yang mereka diami (dataran tinggi Karo) yaitu Tanah Karo.

Suku ini memiliki bahasa sendiri yang disebut Bahasa Karo atau Cakap Karo. Pakaian adat suku Karo didominasi dengan warna merah serta hitam dan penuh dengan perhiasan emas. Karo dianggap sebagai bagian dari suku kekerabatan Batak, seperti kekerabatan Batak Toba, Batak Mandailing, Batak Simalungun, Batak Pak-Pak atau Dairi, dan Batak Karo.
    </string>
    <string name="jenis3">4. Suku Batak Pakpak, adalah suatu kelompok masyarakat yang terdapat di beberapa kabupaten di provinsi Sumatra Utara dan di sebagian wilayah provinsi Nanggroe Aceh. Orang Batak Pakpak, berbicara dalam bahasa sendiri, yaitu bahasa Pakpak. Sedangkan di Kelasen bahasa Pakpak disebut sebagai bahasa Dairi.

Bahasa Pakpak ini merupakan cabang dari rumpun bahasa Austronesia, yang termasuk dari salah satu cabang dari rumpun bahasa Batak. Bahasa Batak Pakpak memiliki kekerabatan dengan bahasa Batak Karo, tapi bahasa Pakpak juga banyak mirip dengan bahasa Batak Toba. Pemakai bahasa Pakpak sendiri mengalami penurunan diakibatkan banyaknya arus pendatang di luar suku Pakpak yang memasuki wilayah mereka.
    </string>
    <string name="jenis4">5. Suku Batak Mandailing/angkola adalah salah satu suku dari sekian banyak Rumpun Batak yang telah lama hidup dalam suatu komunitas di kabupaten Mandailing-Natal, penyebaran juga terdapat di kabupaten Padang Lawas, kabupaten Padang Lawas Utara, dan sebagian kabupaten Tapanuli Selatan yang berada di provinsi Sumatera Utara.

Orang Mandailing/angkola juga menyebar hingga ke wilayah provinsi Sumatra Barat, seperti di kabupaten Pasaman dan kabupaten Pasaman Barat. Suku Mandailing/angkola memiliki adat, budaya dan bahasa sendiri. Mereka berbicara dalam bahasa Mandailing/angkola. Bahasa Mandailing/angkola sendiri sangat berkerabat dengan bahasa Batak Toba.
    </string>



    <string name="marga">Marga Batak. Orang Batak selalu dikenal dengan marganya. Marga merupakan simbol bagi keluarga orang Batak. Karena marga berasal dari garis keturunan ayah, yang akan diteruskan secara turun menurun.

Juga Marga adalah identitas. Sampai-sampai kalau kamu bertemu dengan orang baru, pasti yang ditanyakan bukan nama, tapi marganya. Setelah bertanya marga, barulah mereka akan menanyakan hal yang lain. Kalau marganya sama dengan margamu, pasti persaudaraan langsung terjalin.

Serius bah, sampai saat ini begitu banyanya nama-nama marga etnis batak sampai-sampai tidak bisa hafal. Nah berikut ini adalah daftar marga batak yang disusun berdasarkan abjad.

    </string>

    <string name="marga1">Berikut ini daftar marga yang ada di suku Batak:

        A.
    1. AMBARITA
    2. AMPAPAGA (SIAMPAPAGA)
    3. AMPUN (NAHAMPUNGAN)
    4. ANGKAT
    5. ANGKAT SINGKAPAL
    6. ARITONANG
    7. ARUAN

    B.
    8. BABIAT
    9. BAHO (NAIBAHO)
    10. BAKO
    11. BANJARNAHOR (NAINGGOLAN)
    12. BANJARNAHOR (MARBUN)
    13. BANCIN
    14. BAKKARA
    15. BARINGBING (TAMPUBOLON)
    16. BARUARA (TAMBUNAN)
    17. BARUTU (SITUMORANG)
    18. BARUTU (SINAGA)
    19. BATUARA (NAINGGOLAN)
    20. BATUBARA
    21. BERASA
    22. BARAMPU
    23. BARINGIN
    24. BINJORI
    25. BINTANG
    26. BOANGMANALU
    27. BOLIALA
    28. BONDAR
    29. BORBOR
    30. BUATON
    31. BUNUREA (BANUAREA)
    32. BUNJORI
    33. BUTARBUTAR

    D.
    34. DABUTAR (SIDABUTAR ?)
    35. DAIRI (SIMANULLANG)
    36. DAIRI (SINAMBELA)
    37. DALIMUNTA (MUNTE ?)
    38. DAPARI
    39. DAULAE
    40. DEBATARAJA (SIMAMORA)
    41. DEBATARAJA (RAMBE)
    42. DOLOKSARIBU
    43. DONGORAN
    44. DOSI (PARDOSI)

    G.
    45. GAJAA
    46. GAJADIRI
    47. GAJAMANIK
    48. GIRSANG
    49. GORAT
    50. GULTOM
    51. GURNING
    52. GUSAR

    H.
    53. HABEAHAN
    54. HARAHAP
    55. HARIANJA
    56. HARO
    57. HAROHARO
    58. HASIBUAN
    59. HASUGIAN
    60. HUTABALIAN
    61. HUTABARAT
    62. HUTAJULU
    63. HUTAGALUNG
    64. HUTAGAOL (LONTUNG)
    65. HUTAGAOL (SUMBA)
    66. HUTAHAEAN
    67. HUTAPEA
    68. HUTASOIT
    69. HUTASUHUT
    70. HUTATORUAN
    71. HUTAURUK

    K.
    72. KASOGIHAN
    73. KUDADIRI

    L.
    74. LAMBE
    75. LIMBONG
    76. LINGGA
    77. LONTUNG
    78. LUBIS
    79. LUBIS HATONOPAN
    80. LUBIS SINGASORO
    81. LUMBANBATU
    82. LUMBANDOLOK
    83. LUMBANGAOL (MARBUN)
    84. LUMBANGAOL (TAMBUNAN)
    85. LUMBAN NAHOR (SITUMORANG)
    86. LUMBANPANDE (SITUMORANG)
    87. LUMBANPANDE (PANDIANGAN)
    88. LUMBANPEA (TAMBUNAN)
    89. LUMBANRAJA
    90. LUMBAN SIANTAR
    91. LUMBANTOBING
    92. LUMBANTORUAN (SIRINGORINGO)
    93. LUMBANTORUAN (SIHOMBING)
    94. LUMBANTUNGKUP

    M.
    95. MAHA
    96. MAHABUNGA
    97. MAHARAJA
    98. MALAU
    99. MALIAM
    100. MANALU (TOGA SIMAMORA)
    101. MANALU-RAMBE
    102. MANALU (BOANG)
    103. MANIK
    104. MANIK URUK
    105. MANURUNG
    106. MARBUN
    107. MARBUN SEHUN
    108. MARDOSI
    109. MARPAUNG
    110. MARTUMPU
    111. MATANIARI
    112. MATONDANG
    113. MEHA
    114. MEKAMEKA
    115. MISMIS
    116. MUKUR
    117. MUNGKUR
    118. MUNTE (NAIMUNTE ?)

    N.
    119. NABABAN
    120. NABUNGKE
    121. NADAPDAP
    122. NADEAK
    123. NAHAMPUN
    124. NAHULAE
    125. NAIBAHO
    126. NAIBORHU
    127. NAIMUNTE
    128. NAIPOSPOS
    130. NAPITU
    131. NAPITUPULU
    132. NASUTION
    133. NASUTION BOTOTAN
    134. NASUTION LONCAT
    135. NASUTION TANGGA AMBENG
    136. NASUTION SIMANGGINTIR
    137. NASUTION MANGGIS
    138. NASUTION JORING

    O.
    139. OMPUSUNGGU
    140. OMPU MANUNGKOLLANGIT

    P.
    141. PADANG (SITUMORANG)
    142. PADANG (BATANGHARI)
    143. PANGARAJI (TAMBUNAN)
    144. PAKPAHAN
    145. PAMAN
    146. PANDEURUK
    147. PANDIANGAN-LUMBANPANDE
    148. PANDIANGAN SITANGGUBANG
    149. PANDIANAGN SITURANGKE
    150. PANJAITAN
    151. PANE
    152. PANGARIBUAN
    153. PANGGABEAN
    154. PANGKAR
    155. PAPAGA
    156. PARAPAT
    157. PARDABUAN
    158. PARDEDE
    159. PARDOSI-DAIRI
    160. PARDOSI (SIAGIAN)
    161. PARHUSIP
    162. PASARIBU
    163. PASE
    164. PASI
    165. PINAYUNGAN
    166. PINARIK
    167. PINTUBATU
    168. POHAN
    169. PORTI
    170. POSPOS
    171. PULUNGAN
    172. PURBA (TOGA SIMAMORA)
    173. PURBA (RAMBE)
    174. PUSUK

    R.
    175. RAJAGUKGUK
    176. RAMBE-PURBA
    177. RAMBE-MANALU
    178. RAMBE-DEBATARAJA
    179. RANGKUTI-DANO
    180. RANGKUTI-PANE
    181. REA
    182. RIMOBUNGA
    183. RITONGA
    184. RUMAHOMBAR
    185. RUMAHORBO
    186. RUMAPEA
    187. RUMASINGAP
    188. RUMASONDI

    S.
    189. SAGALA
    190. SAGALA-BANGUNREA
    191. SAGALA-HUTABAGAS
    192. SAGALA HUTAURAT
    193. SAING
    194. SAMBO
    195. SAMOSIR
    196. SAPA
    197. SARAGI (SAMOSIR)
    198. SARAGIH (SIMALUNGUN)
    199. SARAAN (SERAAN)
    200. SARUKSUK
    201. SARUMPAET
    202. SEUN (SEHUN)
    203. SIADARI
    204. SIAGIAN (SIREGAR)
    205. SIAGIAN (TUAN DIBANGARNA)
    206. SIAHAAN (NAINGGOLAN)
    207. SIAHAAN (TUAN SOMANIMBIL)
    208. SIAHAAN HINALANG
    209. SIAHAAN BALIGE
    210. SIAHAAN LUMBANGORAT
    211. SIAHAAN TARABUNGA
    212. SIAHAAN SIBUNTUON
    213. SIALLAGAN
    214. SIAMPAPAGA
    215. SIANIPAR
    216. SIANTURI
    217. SIBANGEBENGE
    218. SIBARANI
    219. SIBARINGBING
    220. SIBORO
    221. SIBORUTOROP
    222. SIBUEA
    223. SIBURIAN
    224. SIDABALOK
    225. SIDABANG
    226. SINABANG
    227. SIDEBANG
    228. SIDABARIBA
    229. SINABARIBA
    230. SIDABUNGKE
    231. SIDABUTAR (SARAGI)
    232. SIDABUTAR (SILAHISABUNGAN)
    233. SIDAHAPINTU
    234. SIDARI
    235. SIDAURUK
    236. SIJABAT
    237. SIGALINGGING
    238. SIGIRO
    239. SIHALOHO
    240. SIHITE
    241. SIHOMBING
    242. SIHOTANG
    243. SIKETANG
    244. SIJABAT
    245. SILABAN
    246. SILAE
    247. SILAEN
    248. SILALAHI
    249. SILALI
    250. SILEANG
    251. SILITONGA
    252. SILO
    253. SIMAIBANG
    254. SIMALANGO
    255. SIMAMORA
    256. SIMANDALAHI
    257. SIMANJORANG
    258. SIMANJUNTAK
    259. SIMANGUNSONG
    260. SIMANIHURUK
    261. SIMANULLANG
    262. SIMANUNGKALIT
    263. SIMARANGKIR (SIMORANGKIR)
    264. SIMAREMARE
    265. SIMARGOLANG
    266. SIMARMATA
    267. SIMARSOIT
    268. SIMATUPANG
    269. SIMBIRING-MEHA
    270. SEMBIRING-MELIALA
    271. SIMBOLON
    272. SINABANG
    273. SINABARIBA
    274. SINAGA
    275. SIBAGARIANG
    276. SINAMBELA-HUMBANG
    277. SINAMBELA DAIRI
    278. SINAMO
    279. SINGKAPAL
    280. SINURAT
    281. SIPAHUTAR
    282. SIPAYUNG
    283. SIPANGKAR
    284. SIPANGPANG
    285. SIPARDABUAN
    286. SIRAIT
    287. SIRANDOS
    288. SIREGAR
    289. SIRINGKIRON
    290. SIRINGORINGO
    291. SIRUMAPEA
    292. SIRUMASONDI
    293. SITANGGANG
    294. SITANGGUBANG
    295. SITARIHORAN
    296. SITINDAON
    297. SITINJAK
    298. SITIO
    299. SITOGATOROP
    300. SITOHANG URUK
    301. SITOHANG TONGATONGA
    302. SITOHANG TORUAN
    303. SITOMPUL
    304. SITORANG (SITUMORANG)
    305. SITORBANDOLOK
    306. SITORUS
    307. SITUMEANG
    308. SITUMORANG-LUMBANPANDE
    309. SITUMORANG-LUMBAN NAHOR
    310. SITUMORANG-SUHUTNIHUTA
    311. SITUMORANG-SIRINGORINGO
    312. SITUMORANG-SITOGANG URUK
    313. SITUMORANG SITOHANG TONGATONGA
    314. SITUMORANG SITOHANGTORUAN
    315. SITUNGKIR
    316. SITURANGKE
    317. SOBU
    318. SOLIA
    319. SOLIN
    320. SORGANIMUSU
    321. SORMIN
    322. SUHUTNIHUTA-SITUMORANG
    323. SUHUTNIHUTA-SINAGA
    324. SUHUTNIHUTA-PANDIANGAN
    325. SUMBA
    326. SUNGE
    327. SUNGGU

    T.
    328. TAMBA
    329. TAMBAK
    330. TAMBUNAN BARUARA
    331. TAMBUNAN LUMBANGAOL
    332. TAMBUNAN LUMPANPEA
    333. TAMBUNAN PAGARAJI
    334. TAMBUNAN SUNGE
    335. TAMPUBOLON
    336. TAMPUBOLON BARIMBING
    337. TAMPUBOLON SILAEN
    338. TAKKAR
    339. TANJUNG
    340. TARIHORAN
    341. TENDANG
    342. TINAMBUNAN
    343. TINENDUNG
    344. TOGATOROP
    345. TOMOK
    346. TORBANDOLOK
    347. TUMANGGOR
    348. TURNIP
    349. TURUTAN

    Tj ( C).
    350. TJAPA (CAPA)
    351. TJAMBO (CAMBO)
    352. TJIBERO (CIBERO)

    U.
    353. UJUNG-RIMOBUNGA
    354. UJUNG-SARIBU

    KAROKARO:
    355. KAROKARO BARUS
    356. KAROKARO BUKIT
    357. KAROKARO GURUSINGA
    358. KAROKARO JUNG
    359. KAROKARO KALOKO
    360. KAROKARO KACARIBU
    361. KAR0KARO KESOGIHAN
    362. KAROKARO KETAREN
    363. KAROKARO KODADIRI
    364. KAROKARO PURBA
    365. KAROKARO SINURAYA (dari sian raya)
    366. KAROKARO SEKALI
    367. KAROKARO SIKEMIT
    368. KAROKARO SINABULAN
    369. KAROKARO SINUAJI
    370. KAROKARO SINUKABAN
    371. KAROKARO SINULINGGA
    372. KAROKARO SIMURA
    373. KAROKARO SITEPU
    374. KAROKARO SURBAKTI

    TARIGAN
    375. TARIGAN BANDANG
    376. TARIGAN GANAGANA
    377. TARIGAN GERNENG
    378. TARIGAN GIRSANG
    379. TARIGAN JAMPANG
    380. TARIGAN PURBA
    381. TARIGAN SILANGIT
    382. TARIGAN TAMBAK
    383. TARIGAN TAMBUN
    384. TARIGAN TAGUR
    385. TARIGAN TUA
    386. TARIGAN CIBERO

    PERANGINANGIN
    387. PERANGINANGIN-BENJERANG
    388. PERANGINANGIN BANGUN
    389. PERANGINANGIN KABAK
    390. PERANGINANGIN KACINABU
    391. PERANGINANGIN KELIAT
    392. PERANGINANGIN LAKSA
    393. PERANGINANGIN MANO
    394. PERANGINANGIN NAMOHAJI
    395. PERANGINANGIN PANGGARUN
    396. PERANGINANGIN PENCAWAN
    397. PERANGINANGIN PARBESI
    398. PERANGINANGIN PERASIH
    399. PERANGINANGIN PINEM
    400. PERANGINANGIN SINUBAYANG
    401. PERANGINANGIN SINGARIMBUM
    402. PERANGINANGIN SINURAT
    403. PERANGINANGIN SUKATENDE
    404. PERANGINANGIN ULUJANDI
    405. PERANGINANGIN UWIR

    GINTING
    406. GINTING BAHO
    407. GINTING BERAS
    408. GINTING GURUPATIH
    409. GINTING JADIBATA
    410. GINTING JAWAK
    411. GINTING MANIK
    412. GINTING MUNTE
    413. GINTING PASE
    414. GINTING SIGARAMATA
    415. GINTING SARAGIH
    416. GINTING SINUSINGAN
    417. GINTING SUGIHEN
    418. GINTING SINUSUKA
    419. GINTING TUMANGGER
    420. GINTING CAPA

    SEMBIRING
    421. SEMBIRING-BRAHMANA
    422. SEMBIRING BUNUHAJI
    423. SEMBIRING BUSUK (PU)
    424. SEMBIRING DEPARI
    425. SEMBIRING GALUK
    426. SEMBIRING GURU KINAYA
    427. SEMBIRING KELING
    428. SEMBIRING KALOKO
    429. SEMBIRING KEMBAREN
    430. SEMBIRING MELIALA
    431. SEMBIRING MUHAM
    432. SEMBIRING PANDEBAYANG
    433. SEMBIRING PANDIA
    434. SEMBIRING PELAWI
    435. SEMBIRING SINULAKI
    436. SEMBIRING SINUPAYUNG
    437. SEMBIRING SINUKAPAR
    438. SEMBIRING TAKANG
    439. SEMBIRING SOLIA  </string>


    <string name="about">Suku Batak merupakan salah satu suku bangsa di Indonesia. Nama ini merupakan sebuah tema kolektif untuk mengidentifikasikan beberapa suku bangsa yang bermukim dan berasal dari Tapanuli dan Sumatera Timur, di Sumatera Utara. Suku bangsa yang dikategorikan sebagai Batak adalah: Batak Toba, Batak Karo, Batak Pakpak, Batak Simalungun, Batak Angkola, dan Batak Mandailing.

Saat ini pada umumnya orang Batak menganut agama Kristen Protestan, Kristen Katolik, dan Islam Sunni. Tetapi ada pula yang menganut kepercayaan tadisional yakni: tradisi Malim dan juga menganut kepercayaan animisme (disebut Sipelebegu atau Parbegu), walaupun kini jumlah penganut kedua ajaran ini sudah semakin berkurang.</string>

    <string name="about1">Sejarah Suku Batak

Orang Batak adalah penutur bahasa Austronesia namun tidak diketahui kapan nenek moyang orang Batak pertama kali bermukim di Tapanuli dan Sumatera Timur. Bahasa dan bukti-bukti arkeologi menunjukkan bahwa orang yang berbahasa Austronesia dari Taiwan telah berpindah ke wilayah Filipina dan Indonesia sekitar 2.500 tahun lalu, yaitu pada zaman batu muda (Neolitikum). Karena hingga sekarang belum ada artefak Neolitikum (Zaman Batu Muda) yang ditemukan di wilayah Batak maka dapat diduga bahwa nenek moyang Batak baru bermigrasi ke Sumatera Utara pada zaman logam.

Pada abad ke-6, pedagang-pedagang Tamil asal India mendirikan kota dagang Barus, di pesisir barat Sumatera Utara. Mereka berdagang kapur Barus yang diusahakan oleh petani-petani di pedalaman. Kapur Barus dari tanah Batak bermutu tinggi sehingga menjadi salah satu komoditas ekspor di samping kemenyan. Pada abad ke-10, Barus diserang oleh Sriwijaya. Hal ini menyebabkan terusirnya pedagang-pedagang Tamil dari pesisir Sumatera. Pada masa-masa berikutnya, perdagangan kapur Barus mulai banyak dikuasai oleh pedagang Minangkabau yang mendirikan koloni di pesisir barat dan timur Sumatera Utara. Koloni-koloni mereka terbentang dari Barus, Sorkam, hingga Natal.

Batak merupakan salah satu suku bangsa di Indonesia. Nama ini merupakan sebuah tema kolektif untuk mengidentifikasikan beberapa suku bangsa yang bermukim dan berasal dari Tapanuli dan Sumatera Timur, di Sumatera Utara. Suku bangsa yang dikategorikan sebagai Batak adalah: Batak Toba, Batak Karo, Batak Pakpak, Batak Simalungun, Batak Angkola, dan Batak Mandailing.

Mayoritas orang Batak menganut agama Kristen dan sisanya beragama Islam. Tetapi ada pula yang menganut agama Malim dan juga menganut kepercayaan animisme (disebut Sipelebegu atau Parbegu), walaupun kini jumlah penganut kedua ajaran ini sudah semakin berkurang.</string>
</resources>
